\documentclass[a4paper,12pt]{report}

\usepackage[applemac]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}


\begin{document}
\tableofcontents

\chapter{Introduzione}\label{sec:introduzione}

I comandi relativi ai riferimenti incrociati permettono di riferirsi a determinate porzioni del testo oppure ad una tabella o una figura.
Il vantaggio principale  dato dal fatto che tutta la numerazione dei riferimenti incrociati viene gestita automaticamente dal \LaTeX.

\chapter{Capitolo senza riferimenti incrociati}

Il titolo di questo capitolo non contiene riferimenti incrociati. I riferimenti incrociati non ci sono nemmeno nel testo.

\section{Prima parte}

Questa  la prima sezione del testo. Viene aggiunta automaticamente all'indice generale.

\section*{Seconda parte}

Questa  la seconda sezione del testo. Non essendo numerata, non viene aggiunta automaticamente all'indice.

\section*{Terza parte}
\addcontentsline{toc}{section}{Terza parte aggiunta a mano nell'indice}

Questa  la terza sezione del testo. Pur non essendo numerata, viene aggiunta manualmente all'indice mediante il comando \verb"\addcontentsline".



\chapter{Capitolo con riferimenti incrociati}\label{sec:riferimenti_incrociati}

In \LaTeX, il comando \verb"\label{etichetta}" inserisce una etichetta in corrispondenza di un determinato elemento del testo, che pu essere il titolo di un capitolo o di una sezione, un punto particolare del testo, una tabella o una figura.

Ad esempio, in questo documento il capitolo \ref{sec:introduzione} si trova a pagina \pageref{sec:introduzione} e il capitolo 
\ref{sec:riferimenti_incrociati} si trova invece a pagina \pageref{sec:riferimenti_incrociati}.

\end{document}
